老夫老妻：長相廝守的秘密

香港離婚率高企，平均每日有 61 對夫妻離婚。能與伴侶相守到白頭看似難而又難，但夫妻相處之道其實不複雜。新婚人夫 Mark Manson 進行非正式統計，就如何維持長久關係，訪問了 1,500 對結婚超過 10 年仍然相敬如賓的夫婦，發現他們婚姻的成功之道竟驚人的相似。以下是其中 6 點：

1. 結婚原因只有一個
千萬不要因外來壓力而結婚。我結婚 3 次，第 1 次因為我自小信教，結婚就像應該要做的事一樣，錯了；第 2 次因為我太孤單寂寞以為再婚有人陪，一切都會好起來，也錯了。我要到第 3 次才弄明白這個簡單的道理：和一個人結婚的原因只有一個，就是你愛她。
以上忠告來自受訪者 Greg。事實上，關於為何離婚，大部分受訪者的回答都是「因錯的原因結婚」，這些原因無外乎：受朋友和家人壓力、感覺再單身下去就是剩男剩女，因而來者不拒、因為二人形象相襯而結婚、又或以為婚姻可以打救自己。Manson 總結受訪者答案指出，成功的婚姻需要雙方互相欣賞，如果不能欣賞對方真正的好，這段關係是行不通的。打算利用新關係解決問題的想法更是要不得，如此只會造成互相依賴的病態關係。

2. 別對浪漫關係抱有脫離現實的憧憬
沒有所謂的「Happily Ever After」，你不會餘生都活在童話式的美好中。新人有太多盲目幻想，當熱情退卻，他們便以為婚姻玩完，錯！你們會有你儂我儂的時期，也會有冷淡的日子，捱過矛盾和困難，你可能又會自覺是全世界最幸運的人，很正常。這些日子會在婚姻中不斷出現，但不論好壞、美好還是醜陋，你需要全盤接受。
並非所有人懂得無條件的愛，他們沉迷於浪漫愛情——說是全憑感覺行動也不為過——當感覺過去，他們的另一半便成為過去式。在如此有限度有條件的愛情，孕育出的不是真正的親密關係，而只是一台演給自己看的愛情戲。

3. 最重要不是溝通 而是尊重
最最最重要的不是二人的吸引力、外貌、共同目標、宗教，（也不是愛，因為你總有覺得自己不愛對方的時候），而是你對他的尊重。
……我尊重他的職業道德、耐性、創意、聰慧和核心價值。有了尊重，就會有信任和忍耐。即使我不同意他的想法也願意細聽，因為我尊重他的意見；我希望他擁有自由時間，因為我尊重他分配時間的選擇。而且，正因為這份尊重，我們才能安心向對方展現最真實的自己。
Manson 發現，離過婚或者只是結婚 10 至 15 年的人喜歡談溝通，但那些走到金婚銀婚的人，則愛談尊重。所謂溝通，無論多坦誠，都有可能一言不合造成矛盾，只有尊重，才能避免衝突和猜疑。

4. 沒有秘密
你們之間不可以有秘密，秘密會離間你們，一定會。
不論是煩惱還是錯事，你也需要說出來，向另一半證明你對無所隱瞞，也是建立信任和親密關係的基本。除了尊重，信任是美滿關係最常見的特質，你可以把它理解為即使另一半夜不歸宿也肯定不是出軌的信心，也可以是無話不說的透明度。

5. 互留私人空間
你最好有自己的生活，不然很難維持長久的關係。很難明？即是要有自己的興趣、自己的朋友，諸如此類。你的生活可以和對方有重疊的地方，但不要完全相等。這樣才能拓闊你們的視野，也令二人生活不至於枯燥。
我正邁向結婚 17 週年。如果你足夠愛你的另一半，你能夠讓他做他自己，你對他做甚麼、和誰來往沒有話事權。每次見到有女人不讓丈夫和老友外出，或者呷乾醋，我都會抓狂。
有些人不情願為另一半讓出半點私人空間，深恐他愈行愈遠不會再回到自己身邊，其實這種猜疑也是一種不尊重。說到底，如果你不能放心信任另一半能在沒有束縛下維持忠誠，這段關係恐怕也難以長久。

6. 明白大家總會變
20 年來我們都變了許多，信仰、政見、髮色、風格，通通都變了，但我們比從前更愛彼此。
當你認定一個人，其實你不知道他是怎樣的人。你認識今天的他，但不會知道 5 年後、10 年後他會是怎樣的人。你要為日後可能的改變做好心理準備，確定當他的外表或內涵有所改變時，你還能欣賞他，因為改變是必然的。
結婚超過 20 年的夫妻對這一條特別有共鳴。其中一個受訪者憶述，在她的婚禮上，一個前來觀禮的長輩跟她說：「許多年後，你會突然發現你的丈夫變成另一個人，你務必也要愛上這個人。」如果二人能互相尊重對方的利益和價值，鼓勵對方成長，10 幾年過去，很可能大家都會脫胎換骨。最重要是大家能保持溝通，留意到另一半的改變，並且接受和尊重他的改變。

訪問 1,500 個婚姻美滿受訪者，你以為會得出 1,500 個婚姻美滿的原因，其實不然。因為所謂的幸福不是因人而異，原來相處之道來來去去只有幾種，全看你是否願意用心經營。

沒有秘密同私人空間已經矛盾啦

啱呀

好文

冇秘密嘅重點係信任 私人空間係唔好另一半就係你嘅全世界咁

明明係高汁post

好文 留名